\newcommand{\byr}{Br}

\section{Технико-экономическое обоснование эффективности разработки системы автоматизации рабочего места страхового брокера}

% Begin Calculations

\FPeval{\totalProgramSize}{15680}
\FPeval{\totalProgramSizeCorrected}{8650}

\FPeval{\normativeManDays}{224}

\FPeval{\additionalComplexity}{0.12}
\FPeval{\complexityFactor}{clip(1 + \additionalComplexity)}

\FPeval{\stdModuleUsageFactor}{0.7}
\FPeval{\originalityFactor}{0.7}

\FPeval{\adjustedManDaysExact}{clip( \normativeManDays * \complexityFactor * \stdModuleUsageFactor * \originalityFactor )}
\FPround{\adjustedManDays}{\adjustedManDaysExact}{0}

\FPeval{\daysInYear}{365}
\FPeval{\redLettersDaysInYear}{9}
\FPeval{\weekendDaysInYear}{104}
\FPeval{\vocationDaysInYear}{21}
\FPeval{\workingDaysInYear}{ clip( \daysInYear - \redLettersDaysInYear - \weekendDaysInYear - \vocationDaysInYear ) }

\FPeval{\developmentTimeMonths}{3}
\FPeval{\developmentTimeYearsExact}{clip(\developmentTimeMonths / 12)}
\FPround{\developmentTimeYears}{\developmentTimeYearsExact}{2}
\FPeval{\requiredNumberOfProgrammersExact}{ clip( \adjustedManDays / (\developmentTimeYears * \workingDaysInYear) + 0.5 ) }

% тут должно получаться 2 ))
\FPtrunc{\requiredNumberOfProgrammers}{\requiredNumberOfProgrammersExact}{0}

\FPeval{\tariffRateFirst}{900000}
\FPeval{\tariffFactorFst}{3.02}
\FPeval{\tariffFactorSnd}{3.72}


\FPeval{\employmentFstExact}{clip( \adjustedManDays / \requiredNumberOfProgrammers )}
\FPeval{\employmentFst}{61}
\FPeval{\employmentSnd}{62}
\FPeval{\totalDays}{clip( \employmentFst + \employmentSnd )}

\FPeval{\workingHoursInMonth}{168.6}
\FPeval{\salaryPerHourFstExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorFst / \workingHoursInMonth )}
\FPeval{\salaryPerHourSndExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorSnd / \workingHoursInMonth )}
\FPround{\salaryPerHourFst}{\salaryPerHourFstExact}{0}
\FPround{\salaryPerHourSnd}{\salaryPerHourSndExact}{0}

\FPeval{\bonusRate}{1.5}
\FPeval{\workingHoursInDay}{8}
\FPeval{\salaryFirst}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * \salaryPerHourFst * \employmentFst )}
\FPeval{\salarySecond}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * \salaryPerHourSnd * \employmentSnd )}

\FPeval{\totalSalaryExact}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * ( \salaryPerHourFst * \employmentFst + \salaryPerHourSnd * \employmentSnd ) )}
\FPround{\totalSalary}{\totalSalaryExact}{0}

\FPeval{\additionalSalaryNormative}{20}

\FPeval{\additionalSalaryExact}{clip( \totalSalary * \additionalSalaryNormative / 100 )}
\FPround{\additionalSalary}{\additionalSalaryExact}{0}

\FPeval{\socialNeedsNormative}{0.6}
\FPeval{\socialProtectionNormative}{34}
\FPeval{\socialProtectionFund}{ clip(\socialNeedsNormative + \socialProtectionNormative) }

\FPeval{\socialProtectionCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \socialProtectionFund / 100 )}
\FPround{\socialProtectionCost}{\socialProtectionCostExact}{0}

\FPeval{\taxWorkProtNormative}{4}
\FPeval{\taxWorkProtCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \taxWorkProtNormative / 100 )}
\FPround{\taxWorkProtCost}{\taxWorkProtCostExact}{0}
\FPeval{\taxWorkProtCost}{0} % это считать не нужно, зануляем чтобы не менять формулы

\FPeval{\stuffNormative}{3}
\FPeval{\stuffCostExact}{clip( \totalSalary * \stuffNormative / 100 )}
\FPeval{\stuffCost}{\stuffCostExact}

\FPeval{\timeToDebugCodeNormative}{15}
\FPeval{\reducingTimeToDebugFactor}{0.3}
\FPeval{\adjustedTimeToDebugCodeNormative}{ clip( \timeToDebugCodeNormative * \reducingTimeToDebugFactor ) }

\FPeval{\oneHourMachineTimeCost}{5000}

\FPeval{\machineTimeCostExact}{ clip( \oneHourMachineTimeCost * \workingHoursInDay * \totalDays ) }
\FPround{\machineTimeCost}{\machineTimeCostExact}{0}

\FPeval{\businessTripNormative}{15}
\FPeval{\businessTripCostExact}{ clip( \totalSalary * \businessTripNormative / 100 ) }
\FPround{\businessTripCost}{\businessTripCostExact}{0}

\FPeval{\otherCostNormative}{20}
\FPeval{\otherCostExact}{clip( \totalSalary * \otherCostNormative / 100 )}
\FPround{\otherCost}{\otherCostExact}{0}

\FPeval{\overheadCostNormative}{50}
\FPeval{\overallCostExact}{clip( \totalSalary * \overheadCostNormative / 100 )}
\FPround{\overheadCost}{\overallCostExact}{0}

\FPeval{\overallCost}{clip( \totalSalary + \additionalSalary + \socialProtectionCost + \machineTimeCost + \businessTripCost + \overheadCost ) }

\FPeval{\supportNormative}{20}
\FPeval{\softwareSupportCostExact}{clip( \overallCost * \supportNormative / 100 )}
\FPround{\softwareSupportCost}{\softwareSupportCostExact}{0}


\FPeval{\baseCost}{ clip( \overallCost + \softwareSupportCost ) }

\FPeval{\profitability}{35}
\FPeval{\incomeExact}{clip( \baseCost / 100 * \profitability )}
\FPround{\income}{\incomeExact}{0}

\FPeval{\estimatedPrice}{clip( \income + \baseCost )}

\FPeval{\localRepubTaxNormative}{3.9}
\FPeval{\localRepubTaxExact}{clip( \estimatedPrice * \localRepubTaxNormative / (100 - \localRepubTaxNormative) )}
\FPround{\localRepubTax}{\localRepubTaxExact}{0}
\FPeval{\localRepubTax}{0}

\FPeval{\ndsNormative}{20}
\FPeval{\ndsExact}{clip( (\estimatedPrice + \localRepubTax) / 100 * \ndsNormative )}
\FPround{\nds}{\ndsExact}{0}


\FPeval{\sellingPrice}{clip( \estimatedPrice + \localRepubTax + \nds )}

\FPeval{\taxForIncome}{18}
\FPeval{\incomeWithTaxes}{clip(\income * (1 - \taxForIncome / 100))}
\FPround\incomeWithTaxes{\incomeWithTaxes}{0}

% End Calculations

\subsection{Краткая характеристика разрабатываемого программного обеспечения}
\label{sub:krat_harakt}

Существует множество систем, позволяющих автоматизировать как отдельные, так и все этапы рабочего процесса страхового брокера. Важнейшими качествами разрабатываемого продукта должны быть согласованность данных, надежность и отказоустойчивость.

Целью дипломного проекта является разработка системы автоматизации рабочего места страхового брокера. Для достижения указанной цели планируется разработать веб-приложение для работы с пользователем. Разработка программного обеспечения предусматривает проведение всех стадий проектирования (техническое задание, эскизный проект, технический проект, рабочий проект, внедрение).

Целесообразность создания коммерческого программного обеспечения требует проведения предварительной экономической оценки и расчета экономического эффекта. Экономический эффект у разработчика ПО зависит от объема инвестиций в разработку проекта, цены на готовый программный продукт и количества проданных копий, и проявляется в виде роста чистой прибыли.

Последующие расчеты приведены согласно методике, описанной в \cite{econ}.

Оценка стоимости создания ПО со стороны разработчика предполагает составление сметы затрат, которая включает следующие статьи расходов:
\begin{itemize}
  \item заработную плату исполнителей, основную ($ \text{З}_{\text{o}} $) и дополнительную ($\text{З}_{\text{д}} $);
  \item отчисления в фонд социальной защиты населения ($ \text{З}_\text{сз} $);
  \item машинное время ($ \text{Р}_\text{м} $);
  \item расходы на научные командировки ($ \text{Р}_\text{нк} $);
  \item накладные расходы ($ \text{Р}_\text{н} $);
  \item расходы на сопровождение и адаптацию ($ \text{Р}_\text{са} $).
\end{itemize}

\subsection{Расчёт затрат, необходимых для создания программного обеспечения}
\label{sub:raschet_zatr}
Основная заработная плата исполнителей на наш программный продукт рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_salary}
  \text{З}_{o} = \sum_\text{i=1}^n T_{\text{чi}} \cdot T_{\text{ч}} \cdot \text{Ф}_{n} \cdot K \text{\,,}
\end{equation}
\par

\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
где & $ \text{Т}_{\text{чi}} $ & часовая тарифная ставка \mbox{$ i $-го} исполнителя, \byr$/$час; \\
    & $ \text{Т}_{\text{ч}} $ & количество часов работы в день, час; \\
    & $ \text{Ф}_{\text{п}} $ & плановый фонд рабочего времени \mbox{$ i $-го} исполнителя, дн.; \\
    & $ \text{К} $ & коэффициент премирования. \\[\parsep]
\end{tabular}

Коэффициент премирования равен \bonusRate{}. Для расчета заработной платы месячная тарифная ставка 1-го разряда на предприятии установлена на уровне \tariffRateFirst{} рублей.














\begin{center}
\begin{longtable}{| p{7cm} | p{2cm} | p{3cm} | p{2cm} |}
\caption{Исходные данные}\\
\hline
\textbf{Наименование показателей} & \textbf{Условные обозначения} & \textbf{Единицы измерения} & \textbf{Значение} \\
\hline
\endfirsthead
\multicolumn{4}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{продолжение}} \\
\hline
\textbf{Наименование показателей} & \textbf{Условные обозначения} & \textbf{Единицы измерения} & \textbf{Значение} \\
\hline
\endhead
\hline \multicolumn{4}{r}{\textit{продолжение на следующей странице}} \\
\endfoot
\hline
\endlastfoot

  Группа сложности & & & 1 \\ \hline
  Дополнительный коэффициент сложности & Кс & единиц & 1,12 \\ \hline
  Степень использования при разработке стандартных модулей & Km & единиц & 0,7 \\ \hline
  Коэффициент новизны & Kн & единиц & 0,9 \\ \hline
  Годовой эффективный фонд времени & Фэф & дней & 231 \\ \hline
  Продолжительность рабочего дня & Тч & часов & 8 \\ \hline
  Месячная тарифная ставка первого разряда & Тм & тыс.руб. & 600 \\ \hline
  Коэффициент премирования & К & единиц & 1,5 \\ \hline
  Норматив дополнительной заработной платы & Нд & единиц & 20 \\ \hline
  Норматив отчислений в ФСЗН и обязательное страхование & Нсз & \% & 34,5 \\ \hline
  Норматив командировочных расходов & Нк & \% & 30 \\ \hline
  Норматив прочих затрат & Нпз & \% & 20 \\ \hline
  Норматив накладных расходов & Нрн & \% & 100 \\ \hline
  Прогнозируемый уровень рентабельности & Урп & \% & 30 \\ \hline
  Норматив НДС & Ндс & \% & 20 \\ \hline
  Норматив расхода материалов & Нмз & \% & 3 \\ \hline
  Норматив расхода машинного времени & Нрмв & часов & 3,6 \\ \hline
  Цена одного часа машинного времени & Нмв & тыс.руб. & 5 \\ \hline
  Норматив расходов на сопровождение и адаптацию ПО & Нрса & \% & 24 \\
  \hline

\end{longtable}
\end{center}

На основании сметы затрат и анализа рынка программного обеспечения определяется плановая отпускаемая цена. Для составления сметы затрат на создание программного обеспечения необходима предварительная оценка трудоемкости программного обеспечения и его объема. Расчёт объема программного продукта (количества строк исходного кода) предполагает определение типа программного обеспечения, всестороннее техническое обоснование функций программного обеспечения и определение объема каждой функций. Согласно классификации типов программного обеспечения, разрабатываемое программное обеспечение с наименьшей ошибкой можно классифицировать как программное обеспечение методоориентированных расчетов.

Общий объем программного продукта определяется исходя из количества и объёма функций, реализованных в программе:

\begin{equation}
V_0 = \sum\limits_{i=1}^n V_i,
\end{equation}

где Vi — объем отдельной функции программного обеспечения;

n - общее число функций.

На стадии технико-экономического обоснования проекта рассчитать точный объем функций невозможно. Вместо вычисления точного объема функций применяются приблизительные оценки на основе данных по аналогичным проектам или по нормативам, которые приняты в организации. Каталог аналогов программного обеспечения предназначен для предварительной оценки объема программного обеспечения методом структурной аналогии. В разных организациях в зависимости от технических и организационных условий, в которых разрабатывается программное обеспечение, предварительные оценки могут корректироваться на основе экспертных оценок. Уточненный объем программного обеспечения рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
V_y = \sum\limits_{i=1}^n V_{i}^y,
\end{equation}

где Vi — уточненный объем отдельной функции программного обеспечения;

n - общее число функций.

Перечень и объем функций программного модуля перечислен в таблице 5.2. По приведенным данным уточненный объем некоторых функций изменился, и общий объем программного обеспечения составил:

\begin{equation}
V_0 = 110 + 550 + 2900 + 2350 + 5460 + 410 + 750 + 490 = 13 020.
\end{equation}

Общий уточнённый объем программного обеспечения:

\begin{equation}
V_v = 100 + 500 + 1800 + 1 300 + 3 460 + 370 + 550 + 470 = 8 550.
\end{equation}

\begin{table}[ht]
\caption{Перечень и объем функций программного модуля}
\label{table:krat_harakt:raschet_zatr:pere_ob}
\centering
  \begin{tabular}{ | p{3cm} | p{7cm} | p{2cm} | p{2cm} |}
  \hline
  Номер функции & Наименование (содержание) & Объем функции по каталогу & Точный объем \\ \hline
  101 & Организация ввода информации & 110 & 100 \\ \hline
  102 & Контроль и предварительная обработка ввода информации & 550 & 500 \\ \hline
  111 & Управление вводом/выводом & 2 900 & 1 800 \\ \hline
  206 & Обработка наборов и записей баз данных & 2 350 & 1 300 \\ \hline
  208 & Организация поиска и поиск в базе данных & 5 460 & 3 460 \\ \hline
  506 & Обработка ошибочных и сбойных ситуаций & 410 & 370 \\ \hline
  507 & Обеспечение интерфейса между компонентами & 750 & 550 \\ \hline
  605 & Вспомогательные и сервисные программы & 490 & 470 \\ \hline
  Итог & & 13 020 & 8 550 \\
  \hline
  \end{tabular}
\end{table}

По уточненному объему программного обеспечения и нормативам затрат труда в расчете на единицу объема определим нормативную и общую трудоемкость разработки программного обеспечения. Уточненный объем программного обеспечения — 8 550. Программное обеспечение относится к первой категории сложности: предполагается режим работы в реальном времени, а также обеспечение переносимости программного обеспечения. По полученным данным определим нормативную трудоемкость разработки программного обеспечения. Согласно укрупненным нормам времени на разработку программного обеспечения в зависимости от уточненного объема программного обеспечения и группы сложности программного обеспечения нормативная трудоемкость разрабатываемого проекта составляет Тн = 268 чел./дн.

Нормативная трудоемкость служит основой для оценки общей трудоемкости То. Используем следующую формулу для оценки общей трудоемкости для небольших проектов:

\begin{equation}
T_{o} = T_{n} * K_{s} * K_{m} * K_{n},
\end{equation}

где Кs — коэффициент, учитывающий сложность программного обеспечения;

Km — поправочный коэффициент;

Kn — коэффициент, учитывающий степень новизны программного обеспечения.

Дополнительные затраты труда на разработку программного обеспечения учитываются через коэффициент сложности, который вычисляется по формуле:

\begin{equation}
K_s = 1 + \sum\limits_{i=1}^n K_i,
\end{equation}

где Ki — коэффициент, соответствующий степени повышения сложности программного обеспечения за счет конкретной характеристики;

n — количество учитываемых характеристик.

Наличие двух характеристик сложности позволяет вычислить коэффициент сложности:

\begin{equation}
K_s = 1 + 0,12 = 1,12.
\end{equation}

Разрабатываемое программное обеспечение использует стандартные компоненты. Степень использования стандартных компонентов определяется коэффициентом использования стандартных модулей — Кt. Согласно справочным данным указанный коэффициент для разрабатываемого приложения Кt = 0,7. Трудоемкость создания программного обеспечения также зависит от его новизны и наличия аналогов. Разрабатываемое программное обеспечение не является новым, существуют аналогичные более зрелые разработки у различных компаний по всему миру. Влияние степени новизны на трудоемкость создания программного обеспечения определяется коэффициентом новизны — Кn. Согласно справочным данным для разрабатываемого программного обеспечения Кn = 0,9. Подставив приведенные выше коэффициенты для разрабатываемого программного обеспечения в формулу (5.5) получим общую трудоемкость разработки, чел./дн.:

\begin{equation}
T_o = 268 * 1,12 * 0,7 * 0,9 = 189.
\end{equation}

На основе общей трудоемкости и требуемых сроков реализации проекта вычисляется плановое количество исполнителей. Численность исполнителей проекта рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
Ch_r = \frac{T_o}{T_r * F_{ef}},
\end{equation}

где To — общая трудоемкость разработки проекта, чел./дн.;

Fef — эффективный фонд времени работы одного работника в течение года, дн.;

Тr — срок разработки проекта, лет.

Эффективный фонд времени работы одного разработчика вычисляется по формуле:

\begin{equation}
F_{ef} = D_g - D_n - D_v - D_o,
\end{equation}

где Dg — количество дней в году, дн.;

Dp — количество праздничных дней в году, не совпадающих с выходными днями, дн.;
Dv — количество выходных дней в году, дн.;
Do — количество дней отпуска, дн.

Согласно данным, приведенным в производственном календаре для пятидневной рабочей недели в 2014 году для Беларуси\cite{calendar}, фонд рабочего времени составит, дней:

\begin{equation}
F_{ef} = 365 - 9 - 103 - 21 = 232.
\end{equation}

Учитывая срок разработки проекта Tr = 0,5 года, общую трудоемкость и фонд эффективного времени одного работника, вычисленные ранее, можем рассчитать численность исполнителей проекта, чел.:

\begin{equation}
Ch_r = \frac{189}{0,5 * 232} = 2.
\end{equation}

Вычисленные оценки показывают, что для выполнения запланированного проекта в указанные сроки необходимо два рабочих. Информация о работниках перечислена в таблице 5.3.

\begin{table}[ht]
\caption{Работники, занятые в проекте}
\label{table:krat_harakt:raschet_zatr:rab_proekt}
\centering
  \begin{tabular}{ | p{7cm} | p{2cm} | p{3cm} | p{2cm} |}
  \hline 
  Исполнители & Разряд & Тарифный коэффицент & Чел./дн. занятости \\ \hline
  Инженер-программист 1-й категории & 14 & 3,25 & 90 \\ \hline
  Инженер-программист 2-й категории & 12 & 2,84 & 99 \\
  \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Месячная тарифная ставка одного работника вычисляется по формуле:

\begin{equation}
T_{ch} = \frac{T_m * T_k}{F_r},
\end{equation}

где Tm — месячная тарифная ставка 1-го разряда, руб.;

Tk — тарифный коэффициент, соответствующий установленному тарифному разряду;

Fr — среднемесячная норма рабочего времени, час.

Подставив данные из таблицы 5.3 в формулу (5.13), приняв значение тарифной ставки 1-го разряда за 600 тыс. руб. и среднемесячную норму рабочего времени Фр = 160 часов получаем, руб./час:

\begin{equation}
T_{ch}^{prog. 1 cat.} = \frac{600 000 * 3,25}{160} = 12 200;
\end{equation}

\begin{equation}
T_{ch}^{prog. 2 cat.} = \frac{600 000 * 2,84}{160} = 10 650.
\end{equation}

Основная заработная плата исполнителей на конкретное программное обеспечение рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
Z_o = \sum\limits_{i=1}^n T_{ch}^i * T_{ch} * F_p * K,
\end{equation}

где Tchi — часовая тарифная ставка i-го исполнителя, руб./час;

Tch — количество часов работы в день, час;

Fp — плановый фонд рабочего времени i-го исполнителя, дн.;

К — коэффициент премирования.

Подставив ранее вычисленные значения и данные из таблицы 5.3 в формулу (5.16) и приняв коэффициент премирования К = 1,5 получим, руб.:

\begin{equation}
Z_o = \left(12 200 * 90 + 10 650 * 99\right) * 8 * 1,5 = 25 828 200.
\end{equation}

Дополнительная заработная плата включает выплаты предусмотренные законодательством от труде и определяется по нормативу в процентах от основной заработной платы:

\begin{equation}
Z_d = \frac{Z_o * N_d}{100},
\end{equation}

где Nd — норматив дополнительной заработной платы, \%.

Приняв норматив дополнительной заработной платы = 20\% и подставив известные данные в формулу (5.18) получим, руб.:

\begin{equation}
Z_d = \frac{25 828 200 * 20}{100} = 5 165 600.
\end{equation}

Согласно действующему законодательству отчисления в фонд социальной защиты населения составляют 34\%, в фонд обязательного страхования — 0,5\%, от фонда основной и дополнительной заработной платы исполнителей. Общие отчисления на социальную защиту рассчитываются по формуле:

\begin{equation}
Z_{sz} = \frac{\left(Z_o + Z_d\right) * N_{zs}}{100}.
\end{equation}

Подставив вычисленные ранее значения получаем, руб.:

\begin{equation}
Z_{sz} = \frac{\left(25 828 200 + 5 165 600\right) * 34,5}{100} = 11 727 850.
\end{equation}

По статье "материалы" проходят расходы на носители информации, бумагу, краску для принтеров и другие материалы, используемые при разработке программного обеспечения. Норма расходов Nmz определяется либо в расчете на 100 строк исходного кода, либо в процентах к основной зарплате исполнителей 3\% — 5\%. Затраты на материалы вычисляются по формуле, руб.:

\begin{equation}
M = \frac{Z_o * N_{mz}}{100} = \frac{25 828 200 * 3}{100} = 774 800.
\end{equation}

Расходы по статье "машинное время" включают оплату машинного времени, необходимого для разработки и отладки программного обеспечения, которое определяется по нормативам в машино-часах на 100 строк исходного кода в зависимости от характера решаемых задач и типа персонального компьютера, и вычисляются по формуле:

\begin{equation}
R_m = C_m * \frac{V_o}{100} * N_{mv},
\end{equation}

где Cm — цена одного часа машинного времени, руб.;

Nmv — норматив расхода машинного времени на отладку 100 строк исходного кода, часов.

Согласно нормативу, норматив расхода машинного времени на отладку 100 строк исходного кода составляет Nmv = 12, применяя понижающий коэффициент 0,3 получаем Nmv = 3,6. Цена одного часа машинного времени составляет Cm = 5000 Br. Подставляя известные данные в формулу (5.23) получаем, руб.:

\begin{equation}
R_m = 5 000 * \frac{8 550}{100} * 3,6 = 1 539 000.
\end{equation}

Расходы по статье "научные командировки" вычисляются как процент от основной заработной платы, либо определяются по нормативу. Вычисления производятся по формуле:

\begin{equation}
R_k = \frac{Z_o * N_k}{100},
\end{equation}

где Nk — норматив командировочных расходов по отношению к основной заработной плате, \%. Подставляя ранее вычисленные значения в формулу (5.25) и приняв значение Нк = 30\% получаем, руб.:

\begin{equation}
R_k = \frac{25 828 200 * 30}{100} = 7 742 450.
\end{equation}

Статья расходов "прочие затраты" включает в себя расходы на приобретение и подготовку специальной научно-технической информации и специальной литературы. Затраты определяются по нормативу принятому в организации в процентах от основной заработной платы и вычисляются по формуле:

\begin{equation}
P_z = \frac{Z_o * N_pz}{100},
\end{equation}

где Npz — норматив прочих затрат в целом по организации, \%.

Приняв значение норматива прочих затрат Npz = 20\% и подставив вычисленные ранее значения в формулу (5.27) получаем, руб.:

\begin{equation}
P_z = \frac{25 828 200 * 20}{100} = 5 165 600,
\end{equation}

Статья "накладные расходы" учитывает расходы, необходимые для содержания аппарата управления, вспомогательных хозяйств и опытных производств, а также расходы на общехозяйственные нужны. Данная статья затрат рассчитывается по нормативу от основной заработной платы и вычисляется по формуле:

\begin{equation}
R_n = \frac{Z_o * N_rn}{100},
\end{equation}

где Nrn — норматив накладных расходов в организации, \%.

Приняв норму накладных расходов Nrn = 100\% и подставив известные данные в формулу (5.29) получаем, руб.:

\begin{equation}
R_n = \frac{25 828 200 * 100}{100} = 25 828 200.
\end{equation}

Общая сумма расходов по смете на программное обеспечение рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
S_r = Z_o + Z_d + Z_{sz} + N_s + M + R_m + R_{nk} + P_z + R_n.
\end{equation}

Подставляя ранее вычисленные значения в формулу (5.31) получаем, руб.:

\begin{equation}
S_r = 5 828 200 + 5 165 600 + 11 727 850 + 53 110 + 774 800 + 1 539 000 + 7 742 450 + 5 165 600 + 25 828 200 = 83 824 800.
\end{equation}

Расходы на сопровождение и адаптацию, которые несет производитель программного обеспечения, вычисляются по нормативу от суммы расходов по смете и рассчитываются по формуле:

\begin{equation}
R_{sa} = \frac{S_r * N_{rsa}}{100},
\end{equation}

где Nrsa — норматив расходов на сопровождение и адаптацию программного обеспечения, \%.

Приняв значение норматива расходов на сопровождение и адаптацию Nrsa = 30\% и подставив ранее вычисленные значения в формулу (5.33) получаем, руб.:

\begin{equation}
R_{sa} = \frac{83 824 800 * 30}{100} = 25 147 400.
\end{equation}

Полная себестоимость создания программного обеспечения включает сумму затрат на разработку, сопровождение и адаптацию и вычисляется по формуле:

\begin{equation}
S_n = S_r + R_{sa}.
\end{equation}

Подставляя известные значения в формулу (5.35) получаем, руб.:

\begin{equation}
S_n = 83 824 800 + 25 147 400 = 108 972 200.
\end{equation}

На основании анализа рыночных условий и договоренности с заказчиком об отпускной цене прогнозируемая рентабельность проекта составит Urp = 30\%. Прибыль рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
P_s = \frac{S_p * U_{rp}}{100},
\end{equation}

где Ps — прибыль от реализации программного обеспечения заказчику, руб;
Upr — уровень рентабельности программного обеспечения, \%.

Подставив известные данные в формулу (5.37) получаем прогнозируемую прибыль от реализации программного обеспечения, руб.:

\begin{equation}
P_s = \frac{108 972 200 * 30}{100} = 32 691 650.
\end{equation}

Прогнозируемая цена программного обеспечения без учета налогов включаемых в цену вычисляется по формуле:

\begin{equation}
C_p = S_p + P_s.
\end{equation}

Подставив данные в формулу (5.39) получаем цену программного обеспечения без налогов, руб.:

\begin{equation}
C_p = 108 972 200 + 32 691 650 = 141 663 850.
\end{equation}

Налог на добавленную стоимость рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
NDS = \frac{C_p * N_{ds}}{100},
\end{equation}

где Nds — норматив НДС, \%.

Норматив НДС составляет Nds = 20\%, подставляя известные значения в формулу (5.41) получаем, руб.:

\begin{equation}
NDS = \frac{141 663 850 * 20}{100} = 28 332 750.
\end{equation}

Расчёт прогнозируемой отпускной цены осуществляется по формуле:

\begin{equation}
C_o = C_n + NDS.
\end{equation}

Подставляя известные данные в формулу (5.43) получаем прогнозируемую отпускную цену, руб.:

\begin{equation}
C_o = 141 663 850 + 28 332 750 = 169 996 600.
\end{equation}

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{8cm} | p{3cm} | p{3cm} |}
\caption{Рассчитанные данные}\\
\hline
\textbf{Наименование показателей} & \textbf{Условные обозначения} & \textbf{Значение} \\
\hline
\endfirsthead
\multicolumn{3}{c}
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{продолжение}} \\
\hline
\textbf{Наименование показателей} & \textbf{Условные обозначения} & \textbf{Значение} \\
\hline
\endhead
\hline \multicolumn{3}{r}{\textit{продолжение на следующей странице}} \\
\endfoot
\hline
\endlastfoot

  Нормативная трудоемкость, чел./дн. & Tn & 268 \\ \hline
  Общая трудоемкость разработки, чел./дн. & To & 189 \\ \hline
  Численность исполнителей, чел. & CHr & 2 \\ \hline
  Часовая тарифная ставка программиста I-разряда, руб./ч. & Tch & 12 200 \\ \hline
  Часовая тарифная ставка ведущего программиста, руб./ч. & Tch & 10 650 \\ \hline
  Основная заработная плата, руб. & Zo & 25 828 200 \\ \hline
  Дополнительная заработная плата, руб. & Zd & 5 165 600 \\ \hline
  Отчисления в фонд социальной защиты, руб. & Zsz & 11 727 850 \\ \hline
  Затраты на материалы, руб. & М & 774 800 \\ \hline
  Расходы на машинное время, руб. & Rm & 1 539 000 \\ \hline
  Расходы на командировки, руб. & Rk & 7 742 450 \\ \hline
  Прочие затраты, руб. & Pz & 5 165 600 \\ \hline
  Накладные расходы, руб. & Rn & 25 828 200 \\ \hline
  Общая сумма расходов по смете, руб. & Sr & 83 824 800 \\ \hline
  Расходы на сопровождение и адаптацию, руб. & Rsa & 25 147 400 \\ \hline
  Полная себестоимость, руб. & Sp & 108 922 200 \\ \hline
  Прогнозируемая прибыль, руб. & Ps & 32 691 650 \\ \hline
  Прогнозируемая цена программного обеспечения без учета налогов включаемых в цену, руб. & Cp & 141 663 860 \\ \hline
  НДС, руб. & NDS & 28 332 750 \\ \hline
  Прогнозируемая отпускная цена программного обеспечения, руб. & Co & 169 996 600 \\
  \hline

\end{longtable}
\end{center}

\subsection{Расчёт экономической эффективности у пользователя}
\label{sub:raschet_ekef_pol}

Важная задача при выборе проекта для финансирования это расчет экономической эффективности проектов и выбор наиболее выгодного проекта. Разрабатываемое программное обеспечение является заказным, т. е. разрабатывается для одного заказчика на заказ.

Для определения экономического эффекта от использования нового программного обеспечения у потребителя необходимо сравнить расходы по всем основным статьям сметы затрат на эксплуатацию нового программного обеспечения с расходами по соответствующим статьям базового варианта. При этом за базовый вариант следует принимать аналогичное программное обеспечение, используемое в действующей автоматизированной системе. При сравнении базового и нового вариантов программного обеспечения в качестве экономического эффекта будет выступать общая экономия всех видов ресурсов относительно базового варианта. При этом создание нового программного обеспечения окажется экономически целесообразным лишь в том случае, если все капитальные затраты окупятся за счет получаемой экономии в ближайшие 1-2 года.

Все результаты расчетов приведены на 1 мая 2014г.
  
\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} |}
\caption{Рассчитанные данные}\\
\hline
\textbf{Наименование показателей} & \textbf{Обозна- чение} & \textbf{Единицы измерения} & \textbf{Значение базовых показателей} & \textbf{Значение новых показателей} & \textbf{Наимено- вание источника информации} \\
\hline
\endfirsthead
\multicolumn{6}{c}%
{\tablename\ \thetable\ -- \textit{продолжение}} \\
\hline
\textbf{Наименование показателей} & \textbf{Обозна- чение} & \textbf{Единицы измерения} & \textbf{Значение базовых показателей} & \textbf{Значение новых показателей} & \textbf{Наимено- вание источника информации} \\\hline
\endhead
\hline \multicolumn{4}{r}{\textit{продолжение на следующей странице}} \\
\endfoot
\hline
\endlastfoot
  Капитальные вложения, включая стоимость услуг по сопровождению и адаптации программного обеспечения & Kpr & тыс. руб. & & 169 996 & Договор заказчика с разработчиком \\ \hline
  Затраты на доукомплектованные ВТ техническими средствами в связи с внедрением нового программного обеспечения & Kts & тыс. руб. & & 0 & Смета затрат на внедрении \\ \hline
  Затраты на пополнение оборотных фондов & Kob & тыс. руб. & & 0 & Смета затрат на внедрение \\ \hline
  Затраты на освоение программного обеспечения & Kos & тыс. руб. & & 25 147 & Смета затрат на внедрение \\ \hline
  Среднемесячная зароботная плата одного программиста & Zsm & тыс. руб. & 710 & 710 & Расчетные данные пользователя \\ \hline
  Среднемесячное количество рабочих дней & Dr & день & 22 & 22 & Принято для расчета \\ \hline
  Количество типовых задач решаемых за год & Zm & задача & 60 & 120 & План пользователя \\ \hline
  Объем работ, выполняемых при решении одной задачи & Ao & 100 команд & 150 & 150 & План пользователя \\ \hline
  Средняя трудоемкость работ в расчете на 100 команд & Tc1 Tc2 & человеко-часов на 100 команд & 1,0 & 0,8 & Паспорт программного обеспечения \\ \hline
  Средний расход машинного времени на 100 команд & Mv1 Mv2 & машино-часов на 100 команд & 0,25 & 0,02 & Паспорт программного обеспечения \\ \hline
  Средний расход материалов на 100 команд & Mm1 Mm2 & тыс. руб. на 100 команд & 0,38 & 0,28 & Паспорт программного обеспечения \\ \hline
  Цена одного машинно-часа работы ЭВМ & Cm & руб. & 8500 & 15500 & Смета затрат ЭВМ пользователя \\ \hline
  Количество часов работы в день & Tch & ч. & 8 & 8 & Принято для расчета \\ \hline
  Норматив приведения разновременных затрат и результатов & En & \% & 36 & 27 & Принято для расчета \\ \hline
  Ставка налога на прибыль & Np & \% & 24 & 18 & Принято для расчета \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}

\begin{equation}
A = V_{po} * K_{po},
\end{equation}

где Vpo — объём программного обеспечения в натуральных единицах изменения;

Kpo — коэффициент применения программного обеспечения.

Общие капитальные вложения Ko заказчика (потребителя), связанные с приобретением, внедрением и использованием ПО, рассчитываются по формуле:

\begin{equation}
K_o = K_{pr} + K_{os} + K_{ts} + K_{ob},
\end{equation}

где Kpr — затраты пользователя на приобретение программного обеспечения по отпускной цене разработчика с учётом стоимости услуг по эксплуатации и сопровождению (руб.);

Kos — затраты пользователя на освоение программного обеспечения (руб.);

Kts — затраты на доукомплектование ВТ техническими средствами в связи с внедрением нового ПО (руб.);

Kob — затраты на пополнение оборотных средств в связи с использованием нового ПО (руб.).

Затраты на приобретение, адаптацию и сопровождение программного обеспечения определяются на основе договора заказчика (пользователя) с разработчиком, руб.:

\begin{equation}
A_2 = A_o * Z_{m_2}
\end{equation}

Затраты на освоение программного обеспечения, руб.:

\begin{equation}
K_{os} = 25 147 000.
\end{equation}

Затраты на доукомплектование ВТ техническими средствами необходимыми и при использовании нового программного обеспечения, определяются в соответствии со сметой затрат на внедрение Kts = 0.

Затраты на пополнение оборотных средств в связи с использованием нового программного обеспечения определяются в соответствии со сметой затрат на внедрение и использование нового программного обеспечения Kob = 0.

Общие капитальные вложения, связанные с применением нового программного обеспечения, составляют, руб.:

\begin{equation}
K_o = 169 996 000 + 25 147 000 + 0 + 0 = 170 021 000.
\end{equation}

Расчет экономии основных видов ресурсов в связи с использованием нового программного обеспечения.

Экономия затрат на заработную плату при использовании программного обеспечения в расчете на объем выполненных работ:

\begin{equation}
S_z = S_{ze} * A_2,
\end{equation}

где Sze — экономия затрат на заработную плату при решении задач с использованием нового программного обеспечения в расчете на 100 команд (тыс. руб.);

A2 — объем выполненных работ с использованием нового ПО (100 команд).

Экономия затрат на заработную плату в расчете на 100 команд:

\begin{equation}
S_{ze} = \frac{\left(\frac{Z_{sm} * \left( T_{s_1} - T_{s_2}\right)}{T_{ch}}\right)}{D_r},
\end{equation}

где Zsm — среднемесячная заработная плата одного программиста;

Ts1, Ts2 — снижение трудоемкости работ в расчете на 100 команд (человека-часов);

Tch — количество часов работы в день;

Dr — среднемесячное количество часов рабочих дней.

Проведем расчет экономии затрат по формуле (5.51), руб.:

\begin{equation}
S_{ze} = \frac{\left(\frac{710 * \left( 1 - 0,8\right)}{8}\right)}{22} = 800,
\end{equation}

Объем выполненных работ с использованием нового программного обеспечения:

\begin{equation}
A_2 = A_o * Z_{m_2},
\end{equation}

где Ao — объем работ, необходимых для решения одной задачи (100 команд);

Zm2 — количество типовых задач, решаемых за год.

Произведем оценку выполненных работ, работ:

\begin{equation}
A_2 = 150 * 120 = 18000.
\end{equation}

Экономия затрат на заработную плату, руб.:

\begin{equation}
S_z = 0,8 * 18 000 000 = 14 400 000.
\end{equation}

Экономия затрат за счет сокращения начислений на заработную плату (Sn), при коэффициенте начислений равном 1,5, руб.:

\begin{equation}
S_n = 14 400 000 * 1,5 = 21 600 000.
\end{equation}

Экономия затрат на оплату машинного времени Sm в расчете на выполненный объем работ в результате применение нового ПО:

\begin{equation}
S_m = S_{me} * A_2,
\end{equation}

где Sme — экономия затрат на оплату машинного времени при решении задач с использованием нового программного обеспечения в расчета на 1 задачу.

Экономия затрат на оплату машинного времени в расчета на 1 задачу Sme:

\begin{equation}
S_me = C_m * \left( M_{v_1} - M_{v_2} \right),
\end{equation}

где Cm — цена одного машино-часа работы ЭВМ;

Mv1, Mv2 — средний доход машинного времени в расчете на 1 задачу, при применении соответственного базового и нового программного обеспечения.

Произведем расчет экономий, руб.:

\begin{equation}
S_me = 15 500 * \left( 0,25 - 0,02 \right) = 3 565;
\end{equation}

\begin{equation}
S_m = 3 565 * 18 000 = 64 170.
\end{equation}